\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}

\usepackage{microtype}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{parskip}

\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}

\begin{document}

\subsubsection*{Příklad 1.}

Dokažte, že v~stacionárním vesmíru je pro zachování konstantní hustoty $\rho = 10^{-26}\,\mathrm{kg \cdot m^{-3}}$ nutná produkce hmoty. Jedna z~verzí této teorie předpokládala, že se hmota tvořila ve formě neutronů. Odhadněte, za jak dlouho vznikl při této rychlosti jeden neutron v~jednotkovém objemu.

\subsubsection*{Příklad 2.}

Dokažte, že pro vesmír se škálovacím faktorem $R(t) \propto t^p$, kde $p$ je kladná konstanta, je decelerační parametr konstantní a~splňuje relaci $q < 0$ pro $p > 1$ a~$q > 0$ pro $p < 1$.

\subsubsection*{Příklad 3.}

Odhadněte počet galaxií ve viditelném vesmíru za předpokladu, že je vesmír starý $10^{10}$ let. Předpokládejte, že slunce je typickou hvězdou v~galaxii, průměrnou hustotu svítící hmoty $\rho = 10^{-28}\,\mathrm{kg \cdot m^{-3}}$ a~počet hvězd v~průměrné galaxii zhruba $10^{11}$.

\subsubsection*{Příklad 4.}

Jedna z~alternativních hypotéz, která se snažila vysvětlit Hubbleovu empirickou relaci byla hypotéza \emph{unaveného světla}. Tato hypotéza předpokládala, že vesmír neexpanduje, ale že foton ztrácí svoji energii během putování vesmírem (z~nějakého blíže neurčeného důvodu). Ztráta energie jednoho fotonu na jednotku délky je pak dána vztahem 

$$\frac{\d E}{\d r} = -K E$$

kde $K$ je konstanta. Ukažte, že pro malé vzdálenosti je relace vzdálenost--rudý posuv lineární.

\subsubsection*{Příklad 5.}

Záření absolutně černého tělesa vyjádřené Planckovým zákonem, hraje v~kosmologii (a~nejen v~ni) důležitou roli. Odvoďte:

\begin{itemize}
	\item Ze vztahu pro intenzitu záření vyjádřenou pro frekvenci, odvoďte stejný vztah pro vlnové délky
	\item Určete z~hustoty spektrální energie absolutně černého tělesa celkovou vyzářenou energii
	\item Ze stejného vztahu určete číselnou celkovou hustotu vyzářených fotonů
\end{itemize}

\subsubsection*{Příklad 6.}

Předpokládejte, že v~proslulém Sherwoodu je průměrný poloměr stromu $R$ zhruba 1 metr a~průměrná číselná hustota stromů na jednotkovou plochu je $n = 0{,}005\,\mathrm{m^{-2}}$. Robin Hood se rozhodl vyzkoušet svůj nový luk a~tak začal střílet v~náhodném směru. Jak daleko (v~průměru) doletí jeho střela?

\subsubsection*{Příklad 7.}

Předpokládejte, že žijete v~nekonečně starém vesmíru s~průměrnou číselnou hustotou hvězd $n_\mathrm{s} = 10^9\mathrm{Mpc^{-3}}$ a~průměrnou hvězdou je naše Slunce. Jak daleko v~průměru dohlédneme v~náhodném směru než narazíme na hvězdu. Postup zopakujte pro případ galaxií s~průměrnou číselnou hustotou $n_\mathrm{g} = 1\,\mathrm{Mpc^{-3}}$ a~poloměrem $R \approx 2000\,\mathrm{pc}$.

\end{document}
